專訪梁天琦：香港廿年未解殖，暴力抗爭因時制宜

RFA粵語記者：各位聽眾，歡迎你再次來到自由亞洲電台，收看香港主權移交二十週年的特備節目。今日我們請來了梁天琦和大家聊聊天。天琦，七一會不會回香港？你現在人在華盛頓，在波士頓深造中，七一會在哪裡呢？

梁天琦：七一我應該仍還未回香港，準備到處去見不同的人。

記者：有沒有想念香港？

梁天琦：有，當然有。這次是我第一次離開香港讀書，第一次算“出遠門”，離開了四、五個月左右。真的會開始想念香港，特別是食物——茶餐廳、凍檸茶之類。

記者：離開了香港會不會覺得輕鬆了一點？

梁天琦：會。因為過往一直在政局裡面，也不是迷失的，但總之是很多事發生，根本大腦是無法運轉。但這幾個月可以很抽離地回顧過往一年發生的事、香港現在正發生的事，所以我覺得是很有得著的一個過程。

記者：會不會算是脫苦海呢？

梁天琦：脫苦海？（笑）少許啦，因為香港的環境……先不說民主進程是怎樣，只是說反對派裡面已經是打得厲害，那怎可以看到有出路？怎樣有希望？所以，那個環境的確一般般。

記者：但很多人看到你就覺得有希望，特別是很多年輕人視你為香港的其中一個希望。我就用“香港主權移交二十週年”，你會用什麼字去形容這個日子？

梁天琦：我們最常用的就是“淪陷”。淪陷了二十年。這二十年，香港依然是個殖民地，只能說。香港人這個群體，到今時今日都仍是一群受人擺佈、任人魚肉的一個群體，仍然無法主宰命運。從開埠1840年代，到現在一百多年了，香港人依然是這樣。

記者：氣氛真是完全不一樣。我準備了這份稿，編輯交待要說的是，“二十年之前，隨著中國國旗的升起，英國國旗的降下，香港正式回歸中國大陸，結束香港一百五十六年的殖民地時代”。你覺得這句話有沒有說錯？

梁天琦：我覺得殖民時代仍未正式結束。香港從來沒有經歷過真正解殖的過程。第一，香港從殖民地名單被剔除了，從來沒有自決過，那如何真的解殖呢？香港人有沒有決定過“被回歸”中國呢？沒決定過。從來都是任人擺佈，英國人、中國人，完全決定了香港人的命運。時至今日，我不談這個“回歸”的過程。“回歸”完，權力的結構、利益的分佈，有沒有真的回歸給大眾，有權去選擇自己的政府，政府是否真的向人民負責？都依然不是。

記者：“回歸”這兩個字有沒有很政治不正確？因為你剛剛用的字我都不會用。

梁天琦：對，我也不用的，所以我特意這樣給它上個括號。因為這裡出現了“回歸”（指背後投影片）。但是，在我們眼中，只能很中性地說是主權移交。

記者：不如這樣，我們追根溯源，二十年之前你在哪裡？出生了嗎？

梁天琦：二十年前1997，當然已出生了。當時就是看著電視，看著彭定康走，看著英國人走。

記者：你那時很年幼而已。

梁天琦：很年幼。但全香港人都一定要看的，那時的那一刻。那時候不明白，為什麼有一群人走了，有另外一群人過來。是不是真的像當時所說的“慶回歸”？人們是否真的那麼開心？我到長大後看回歷史才發覺不是。原來九七前移民潮，每年都不知道走多少萬人，這就是當時的處境。

記者：我手上有一大疊所謂過去二十年的大事。有什麼大事是在影響你自己？過去這十年、二十年裡面。

梁天琦：最大的大事當然是雨傘（運動）。雨傘是最大，是我決定要踏足政治、要從政的一個起點。之後就是魚蛋、旺角（警民衝突），然後就是新東補選。然後就是被DQ（剝奪立法會候選人選舉權），無法參選。

記者：就是說二十年的經歷我可以放下它了，基本上是近兩、三年開始，影響了你這一代人。

梁天琦：的確是，我會說這些是我這一代人的“政治圖騰”。上一代一定是八九六四。

記者：有很多我們這一輩的人大釋法、五十萬人上街、反廿三條、清拆皇后碼頭、金融風暴，你那時未經歷過。

梁天琦：仍然是看電視而已。但說到自己親身參與...其實之前一些示威，比如說六四、七一我都會參與，但真的那個轉捩點，令我覺得“香港有救啊”的那一刻就真的是雨傘（運動）。

記者：但似乎香港現在的話語變成有點像天安門（事件），如果沒有雨傘會不會好很多？正如說，如果沒有天安門（事件），中國大陸是不是會有民主？有一個這樣的說法。

梁天琦：歷史沒有如果，歷史真的沒有如果。而我覺得雨傘（運動），今天回顧它最重要的就是讓我這一代人政治覺醒了，讓我們成為了非常政治化的一個世代。但就出現了一個問題，就是社會的主流未必是這麼政治化，但我們這代人又真的很政治化。我們和他們之間有一定的斷層，我們的訊息未必能傳達出去，所以我們到今時今日的影響力依然是有限。

記者：你覺得你自己能否代表你這個族群的年輕人？

梁天琦：某程度上可以。(超不超過他們聲音的一半？)這個我真的不敢說，但我覺得我能代表那群當初出來示威，覺得香港有救，然後對現狀越來越不滿，然後你可以說是越來越激進的一群。

記者：越來越激進？

梁天琦：對。

記者：激進有兩種解釋：激進是一種進步的力量，也是一種破壞的力量。你覺得是進步？破壞？抑或先要破壞再有建設？或者在現有的基礎上，根本不可能建立一個你們認為的“烏托邦”？

梁天琦：這是一個很大的問題。但我覺得，不會無緣無故有恨。也不會無緣無故有一股激進的力量跑出來。一定是社會有不公、有不義，才會有一股這樣的力量。如果沒有的話，這股力量也不會有人響應，當初我去參選也不會有人投票給我。

記者：你恨什麼？

梁天琦：為何到今天，這個所謂的“回歸”主權移交二十年了，為什麼香港人仍要這樣生活下去？完全沒有尊嚴可言。北京的那一群人指手劃腳，香港人就要跟。比九七之前更差的，老實說。九七之前，戴卓爾夫人會不會這樣指手劃腳，說你香港人應該要這樣那樣？貝理雅會不會這樣那樣？你們香港的發展應該要這麼那樣？不會的。但今天，香港人看到這一切，只能忍。現在香港有一種新的說法，我覺得很好笑，其實不好笑而是悲哀，“香港的三民主義”：要不就做“順民”，要不就“移民”，要不就做“暴民”。

記者：你選哪樣？

梁天琦：已經選了吧。（笑）已經選了，一年前就選了。

記者：你父母好像是希望你移民？

梁天琦：我想普遍的人看到香港這樣都會想走。

記者：或者對你好的人會希望你做“順民”？

梁天琦：對啊，做“順民”、做“移民”當然是最容易最舒適。但是，這也是香港到今時今日都未有民主、未有尊嚴的原因。一有什麼事，就走。那還有誰留下，可以繼續為這個地方奮鬥？

記者：這兩個字你剛才都沒說出來，是否你選擇做“暴民”？

梁天琦：不是。

記者：會不會覺得是成熟了？其實你心中有個答案，“移民”、“暴民”、“順民”，其實你有個答案的，大家心裡有把尺，從政者是不能說出來。

梁天琦：對，但我覺得說什麼都不重要了，做的事情才是最重要，行動才是最實際。

記者：還有什麼可以做呢？

梁天琦：還有什麼可以做？其實還有很多可以做。我這段時間回想，在這個追求民主的力量，或者稱為“反對派”也好，“泛民”也好，“本土派”也好，什麼標籤都好，不重要，總之那一股覺得香港應該要有民主的那股力量，彼此之間沒有一個溝通機制。過去很多人說政府要和我們溝通，但卻沒有強調其實反對派裡面，也是一樣要互相溝通。因為只有在不同派系之間辯論的過程，我是說公開辯論，香港人才可以看到哪一種政治主張最適合自己，或開始想哪一種政治主張最適合香港。

記者：你認為哪一種政治主張最適合香港？或者，你自己心悅誠服相信的政治主張是什麼？

梁天琦：我想我在香港最大的追求就是，希望香港有民主。

記者：這種說法和民主黨、公民黨都是一樣的？

梁天琦：可能是。但這的確是最重要的追求，在香港的今時今日。無論你最高的“烏托邦”是什麼都好，第一步都一定是要先讓我們有個問責的政府。這樣社會上的不公不義才可以消除。

記者：我想大家要追求的目標是差不多，但手段就有很多不同的取態。你認為可行的手段，不排除的手段，或者更直接點說是暴力抗爭，這種暴力的手段你會不會仍有所堅持？

梁天琦：我真的不知道如何回答。因時制宜，我只能說。

記者：或者對於“香港作為一種民族”的這個主張，會否仍有一種固執的堅持？

梁天琦：我相信香港人是一個獨特的群體，這是一個事實。因為香港人的身份認同、香港人的文化、語言、文字，的確是一個很特別的存在。

記者：所以你到現在依然是相信香港有一種“天然獨”的傾向？這個“獨”不是指“獨立”，而是可以“獨立竭行”。

梁天琦：我覺得是一個“獨特”的群體，我相信普遍人都會認同的。

記者：是完全有別於中國大陸？

梁天琦：對。但到底這個群體能否成為一個民族、Nation（國族），然後享有民族自決的權利？這是一個值得斟酌的問題。而現在社會上普羅大眾，不要說普羅大眾，普遍的認知就是覺得香港人“未夠班”（未到那個水平）。為何“未夠班”？因為如果你是從外人角度看回香港的民主運動，的確是非常不成熟，的確仍有很多未做到的地方。

記者：不如我們先休息一下。很多人認為你是香港當代史難免的其中一個註腳，你現在所做的一切其實都是為你將來的人生、將來的歷史，在書寫你的每一個伏筆。有人認為你是香港民主運動的一個“罪人”，因為你曾經帶領過一場“魚蛋革命”。正如我們錄音的今天，仍有十個旺角（事件）中所謂的“暴徒”，你們所說的義士，就要提堂（候審）。也有一些年輕的學子，已經在赤柱坐牢中。這個話題相當沉重，我們先休息一下，回頭再與梁天琦聊聊，究竟梁天琦為香港帶來希望，抑或他是香港的“罪人”？

[ur

其實本土派甚至港獨派都未解殖
鬥爭過唔一定會醒覺
醒覺左都可以訓番
唔好諗住靠一場半場大野就可以喚醒人心